\subsection{बालभारतीची अवतरणे}
\label{परिशिष्ट-१}

बालभारतीच्या गणित, इयत्ता दुसरी २०१९च्या पाठ्यपुस्तकातील शिक्षकांसाठी सूचनांमधील पहिला
परिच्छेद. ह्या एकाच परिच्छेदामध्ये अंकवाचनबदलाची चर्चा केली आहे. प्रकाशित पाठ्यपुस्तकामधील वीस
ओळींच्या सूचनांमधील १२ ओळींचा हा परिच्छेद आहे. ह्यांमधील शेवटच्या ओळीवरून बालभारतीचा
अंकवाचनपद्धतीबाबतचा तेव्हाचा हेतू अगदीच स्पष्ट होतो.

\begin{quotation}
  दुसरीच्या गणिताच्या पुस्तकात काही बदल केलेले दिसतील. महत्त्वाचा बदल २१ ते ९९ या संख्यांचे
  वाचन व शब्दांत लेखन यांत आहे. या संख्यांचे वाचन सत्तावीस ऐवजी वीस सात, अठ्ठावीस ऐवजी वीस
  आठ, सत्त्याण्णव ऐवजी नव्वद सात असे शिकवावे. कारण या पद्धतीने बरीचशी जोडाक्षरे गळतात आणि
  बोलणे व लिहिणे यांचा क्रम सारखा राहतो. उदाहरणार्थ पंचेचाळीसमध्ये आधी पाच व नंतर चाळीस
  येतात परंतु ही संख्या ४५ अशी लिहिताना आधी चाळीसचा चार, नंतर पाच लिहिला जातो. शिवाय
  जोडाक्षरे असणारे शब्द, (जसे अठ्याण्णव, त्र्याण्णव, त्र्याहत्तर, सत्त्याऐंशी, त्रेसष्ट, इत्यादी)
  पाठ करावे लागत नाहीत; लिहावेही लागत नाहीत. म्हणून शिक्षकांनी शिकवताना वीस सात, चाळीस
  तीन अशा प्रकारचे वाचन व लेखन शिकवावे. काही विद्यार्थी आधीच परंपरागत पद्धतीने सत्तावीस,
  अठ्ठावीस, त्रेसष्ठ हे शब्द शिकले असतील. म्हणून दोन्ही प्रकारचे शब्द ग्राह्य धरले जातील. शब्दांत
  संख्या लिहिताना विद्यार्थ्यांना नवी पद्धत सोपी आहे हे अनुभवता येईल. इंग्रजीव्यतिरिक्त कानडी,
  तेलगु, मल्याळी व तमीळ या दक्षिण भारतीय भाषांमधे देखील संख्यावाचन याप्रकारे केले जाते व ते
  विद्यार्थ्यांना सोपे जाते. जोडाक्षरे असणारे अनेक शब्द हे मुलांच्या मनात गणिताची नावड किंवा
  भीती निर्माण होण्याचे एक कारण आहे. ते काढून टाकू.
\end{quotation}

बालभारतीच्या गणित, इयत्ता दुसरी २०२०च्या पाठ्यपुस्तकातील शि.\ सूचनामधील पहिला
परिच्छेद. ह्या एकाच परिच्छेदामध्ये अंकवाचनबदलाची चर्चा केली आहे. २०१९च्या सूचनांच्या तुलनेत एकूण
पंधरा ओळींमधील सात ओळी ह्या परिच्छेदात येतात. परिच्छेदामधील शेवटची तीन वाक्ये मूळ मुद्रणातच
जाड ठशात छापली आहेत. पारंपरिक ऐवजी पारंपारिक असे मुद्रणच पुस्तकात केले आहे.

\begin{quotation}
  दुसरीच्या पुस्तकात २१ ते ९९ या संख्यांच्या पारंपरिक नामांच्या बरोबर अर्थवाही नवी नामेदेखील
  दिसतील. ती देण्याचा हेतू, बालकांचे संख्याज्ञान सहज सोपे व्हावे हा आहे. उदाहरणार्थ, २८साठी
  अठ्ठावीसप्रमाणे वीस आठ हे नाम देखील दिले आहे. अठ्ठावीस उच्चारताना आठाचा उच्चार आधी, आणि
  दोन साठी वीस नंतर येतो. वीस आठ मधे उच्चार व लेखन यांतील अंकांचा क्रम एकच आहे. त्यामुळे गोंधळ
  होणार नाही. \textbf{%
    दुसरी व तिसरीच्या बालकांनी संख्या शब्दात लिहिताना दोन्हीपैंकी कोणतेही संख्यानाम लिहिले
    तरी ते ग्राह्य मानावे. या पद्धतीने संख्याज्ञान पक्के होईल. तिसरी पासून पुस्तकात फक्त
    पारंपारिक संख्यानामे दिलेली आहेत.%
  }
\end{quotation}
